\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[letterpaper, margin=0.75in]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}

\title{Travail pratique \#2 - IFT-2245}
\author{Juliette Guilbaud et Nathan Renaud} 
\begin{document}

\maketitle

\section{Division des tâches (temps)}

\begin{description}

\item[Lire et comprendre la donnée :] 40\% \newline
La plus grosse partie tu TP. Certains points clé du travail, tels le mode de communication entre les entités client et serveur ainsi que l'ordre et la forme correcte
de chaque requête client auraient bénéficié de précisions dans la donnée. Ce n'est qu'après une quantité considérable de réflexion et de précisions amenées par les 
responsables du TP que notre vision du projet s'est approchée de celle demandée. Notre manque de compétence dans le langage C justifie aussi la longueur de cette section (difficulté à lire le code même si celui-ci est clair et simple).

\item[Essayer de faire fonctionner les sockets :] 30\% \newline
Une tâche plus laborieuse que nécessaire. Nous essayions de tester notre code sur arcade.iro par SSH. Malheureusement, en essayant de tester le client et le serveur sur deux terminaux différents, nous nous connections à des sessions arcade différentes (arcade02 et arcade08 par exemple). Les sockets créés ne pouvaient donc pas communiquer correctement et beaucoup de temps fut gaspillé inutilement à essayer de les faire fonctionner.

\item[Programmation du client (hormis sockets) :] 8\% \newline
Le défi majeur du côté client était le protocole d'initialisation du serveur. BEGIN et CONF doivent être envoyés une seule fois au serveur avant de pouvoir continuer. Nous avons opté pour un mutex afin de bloquer tous les threads sauf un hors de la zone critique ainsi qu'un énoncé conditionnel pour empêcher l'envoi de plusieurs BEGIN et CONF par les threads suivants (voir section ''Client'' pour la suite). 

\item[Programmation du serveur (hormis sockets) :] 7\% \newline
Du côté serveur, la majorité du temps fut investi dans la réception et l'exécution des requêtes client. Nous avons eu de la difficulté à comprendre l'utilité de la structure cmd\_header\_t. Le design de l'algorithme du banquier n'a pas été simple non plus (voir section ''Serveur'' pour la suite).

\item[Debugging :]15\% \newline
Il est difficile de trouver l'origine et la résolution des bugs d'un système binaire. Une grande quantité de print a été utilisée afin de localiser la source des problèmes.

\end{description}

\newpage

\section{Client}
\begin{description}

\item[À faire]: \newline
Les tâches principales du client à implémenter étaient les suivantes : Initialisation du serveur avec BEGIN et CONF, initialisation de chaque petit client avec INIT, génération de requêtes aléatoires ainsi que réception et exécution des réponses du serveur.

\item[Race conditions]:  \newline
Arrive maintenant la première décision non triviale du TP : comment coordonner toutes les requêtes d'initialisation entre les threads? Non savions qu'il fallait bloquer l'exécution pendant qu'un des threads envoie la requête BEGIN et CONF car ces deux étapes sont primordiales au reste du protocole. Nous avons donc opté pour un mutex afin de bloquer tous les threads sauf un pendant que celui-ci initialise le serveur. La condition de course est donc évitée. La deuxième condition de course se trouve juste avant le début des requêtes de ressources et après l'INIT des petits clients. Il faut s'assurer qu'il n'y ait pas de REQ avant la fin des INIT, puisque cela troublerait l'algorithme du banquier. Nous avons donc simplement mis un WHILE qui attend les fin de tous les INIT. Il n'y a pas d'autres conditions de course du coté client puisqu'on utilise ou n'accède pas aux ressources des autres threads. Aussi, l'ordre des requêtes importe peu après INIT.

\item[Fonctionnement général]: \newline
Le côté client fonctionne de la façon suivante. Plusieurs thread sont tout d'abord créés par la fonction main. Ensuite chacun de ces thread est initialisé avec un ID différent, puis, chacun appelle la fonction ct\_code. Dans la fonction ct\_code, chaque thread crée un socket afin de pouvoir communiquer avec le serveur. \smallbreak 
Une condition de course est alors rencontrée et le premier thread arrivé s'empare du mutex alors que les autres sont bloqués à cette étape. Le thread champion entre alors dans la section critique et se connecte au serveur. Une fois la connection établie, le thread envoie la requête BEGIN (nombre de thread client total en argument) puis attend la réponse du serveur (boucle while). On vérifie que la réponse est bien ACK puis faisons les mêmes étapes pour la requête CONF (en changeant les arguments de la requête). 
\smallbreak
Une fois BEGIN et CONF envoyés, le thread initialise les structures de données (matrices et tableaux) qui contiendront les ressources maximales de chaque client ainsi que leurs ressources actuelles (variables globales). La variable d'accès à la section critique (variable de l'énoncé IF) est changée pour FALSE afin qu'aucun autre thread ne puisse dupliquer les requêtes d'initialisation. 
\smallbreak
Le socket du thread est alors fermé et remplacé par un nouveau (non connecté). Le mutex est libéré, ce qui permet aux autres threads de continuer (skip la section critique).
\smallbreak
Chaque thread génère une quantité de ressources aléatoire qui représente le maximum nécessaire pour le client et stocke les valeurs dans les matrices initialisées plus tôt. Chaque client connecte son socket au serveur et envoie la requête INIT qui contient le nombre de ressources requises au maximum. Une réponse du serveur est reçue et analysée par chaque thread. Si ACK est reçu, le socket est fermé et l'exécution continue.
\smallbreak
Nous avons mis un bloqueur à ce stade-ci (juste avant la section d'envoi de requêtes client) qui empêche un thread d'envoyer des requêtes avant que tous les clients soient initialisés auprès du serveur (race condition). La raison principale est que l'algorithme du banquier requiert la connaissance de toutes les ressources client maximales afin de bien fonctionner. On évite toute source de bug avec ce genre de bloqueur.
\smallbreak
Une fois tous les INIT terminés, les clients commencent à effectuer des requêtes d'allocation de ressources. Cela se passe ainsi et est répété un certain nombre de fois pour chaque thread (spécifié dans les arguments du main) : un socket neuf est créé, le client connecte son socket à l'adresse du serveur, une requête aléatoire est générée et envoyée au serveur, la réponse du serveur est reçue et finalement, on effectue une action spécifique à la réponse. Si ACK est reçu, les resources sont mises à jour dans les structures de données et l'exécution continue. Si WAIT est reçu, le thread attends un petit délai puis refait la même requête. Si ERR est reçu, l'exécution continue normalement sans rien faire. Il y a un petit délai après chaque requête afin de simuler un calcul.
\smallbreak
Une fois toutes les requêtes terminées, les threads s'arrêtent et un sommaire de l'exécution est imprimé.

\end{description}

\section{Serveur}
\begin{description}

\item[À faire]: \newline
Les tâches principales du serveur à implémenter étaient les suivantes : Réception de BEGIN et CONF du client, initialisation de chaque petit client avec INIT (mettre ressources max dans structures de données), réception des requêtes clients ainsi qu'algorithme du banquier pour décidabilité du safe state.

\item[Race conditions]: \newline
Il n'existe qu'une seule condition de course du côté serveur. Elle se situe en plein milieu de l'algorithme du banquier. Pour mener à bien l'algorithme, le serveur vérifie la quantité de ressources disponibles et la quantité de ressources futurement requises par chaque client. Il peut ensuite allouer ces ressources ou ne rien faire. Dans tous les cas, ilest important de donner l'accès à ces données à un seul thread à la fois puisqu'un accès simultané pourrait donner de fausses valeurs dans le cas d'une allocation de ressources réussie. Nous nous sommes donc servi d'un mutex pour restreindre l'accès.  

\item[Évitement des interblocages]: \newline
L'évitement d'interblocage se fait par l'algorithme du banquier. Celui-ci vérifie la quantité de ressources demandée, les ressources disponibles du serveur ainsi que les ressources maximales de tous les clients afin de vérifier si le serveur sera dans un "safe state" après l'allocation de ressources. Si le safe state est maintenu, les ressources sont allouées et le serveur retourne ACK. Si le safe state est compromis, le serveur ne fait rien et envoie WAIT. L'interblocage n'arrive donc jamais.

\item[Fonctionnement général]: \newline
Le serveur fonctionne de la façon suivante. Un socket est ouvert à une adresse spécifique et est mis en mode écoute. La fonction ST\_INIT est appellée, le but de cette fonction est de recevoir les appels clients qui initialisent le serveur. Le serveur accepte une seule connection et attend la première requête client (BEGIN). Une fois celle-ci obtenue, on vérifie qu'elle est bien formée et le serveur répond ACK. Les mêmes étapes sont répétées pour la requête CONF. Le serveur insère les ressources maximales (arguments de CONF) dans les structures de données. La prochaine étape est la réception des requêtes INIT de tous les clients. Le serveur les reçoit une par une et met à jour les structures de données au fur et à mesure.\smallbreak
Une fois l'initialisation du serveur terminée celui-ci peut enfin recevoir des requêtes de ressource. Dans la fonction main, un nombre fixe de thread (passé en argument) est créé. Tous ces thread appellent la fonction ST\_CODE qui permet de traiter les requêtes clients. Ces étapes sont répétées jusqu'à ce que les clients arrêtent d'envoyer des requêtes ou que le timeout soit atteint; Le thread serveur accepte une connection sur le socket créé au début du protocole. La requête client est reçue et la forme est analysée pour s'assurer qu'elle est légitime. L'algorithme du banquier est initié avec un mutex au début de celui-ci pour s'assurer que deux threads différents n'accèdent pas aux mêmes ressources. Une réponse est envoyée au client dépendemment de la requête et de l'état du système. La connexion est fermée avec le socket client et le thread se remet en attente d'une nouvelle connexion. C'est en jonglant ainsi avec la file d'attente de connexion que les threads serveurs réussissent à servir tous les clients. \smallbreak
Une fois tous les threads clients servis, le serveur attend le timeout et imprime un sommaire de toutes les requêtes reçues. Le socket est fermé et c'est la fin du serveur.

\end{description}

\section{Sockets}
Nous avons été très confus et surpris du fonctionnement des sockets pendant une grande majorité du TP. Notre plus grande incompréhension concernait la connexion de plusieurs sockets sur la même adresse serveur. C'est en investiguant dans la fonction "listen" que nous avons compris qu'une file d'attente de connexion était de mise. 

\end{document}
